---
last_update:
  date: 1700226156002
---

# 注释

注释是一种代码内文档。当被插入到程序中时，它们实际上会被编译器忽略；它们只需要被阅读源代码的人当作注记。虽然具体的文档并不是 C++ 标准的一部分，但一些工具可以解析各式注释。

## 语法

|              |                                |
| ------------ | ------------------------------ |
| `/* 注释 */` | 通称为“C 风格”或“多行”注释。   |
| `// 注释`    | 通称为“C++ 风格”或“单行”注释。 |

在[翻译阶段 3](https://zh.cppreference.com/w/cpp/language/translation_phases)中，每段注释通过被替换为单个空白字符从程序中移除。

## C 风格

C 风格注释通常用于注释大块的文本，也可以用于注释单行文本。要插入一个 C 风格注释，可以简单地以 `/*` 和 `*/` 环绕文本；这样会使注释的内容被编译器忽略。尽管不是 C++ 标准的一部分，`/**` 和 `*/` 常用于指示文档块；这是合法的，因为第二个星号简单地被当做注释的一部分。C 风格注释不能被嵌套。

## C++ 风格

C++ 风格注释通常用于注释单行文本；不过也可以把多个 C++ 风格注释放在一起来组成多行注释。 C++ 风格注释告诉编译器忽略 `//` 和换行符之间的所有内容。

## 注意

因为注释在预处理器阶段前已经[被移除](https://zh.cppreference.com/w/cpp/language/translation_phases)，所以宏不能用于组成注释，而且未终止的 C 风格注释不会从被 #include 的文件中漏出。

除了把代码注释掉之外，用于排除源代码的其他机制还有：

```cpp
#if 0
    std::cout << "这一句不会被执行，甚至不会被编译\n";
#endif
```

以及

```cpp
if(false) {
    std::cout << "这一句不会被执行\n";
}
```

## 示例

运行此代码

```cpp
#include <iostream>
/* C 风格注释
能含有多行 */
/* 或只有一行 */
 
/**************
 *  你能插入任意数量的 * ，
 *  但你不能嵌套注释
 */
 
// C++ 风格注释能注释一行
 
// 或者，能将
// 它们串在一起
 
int main()
{
  // 注释在预处理前被移除，
  // 故 ABC 为 1 ，而非 1//2134 ，
  // 而 "1 hello world" 将得以打印
#define ABC 1//2134
  std::cout << ABC << " hello world\n";
 
  // 下方代码不会运行
  // return 1;
 
  // 下方代码会运行
  return 0;
}
```

输出：

```
1 hello world
```

## 参阅

- **注释** 的 [**C 文档**](https://zh.cppreference.com/w/c/comment)
